---
sr-due: 2025-04-12
sr-interval: 4
sr-ease: 270
---

#review 
### 定义

给定数域 $P[x]$ 上的多项式 $f(x) = a_{n}x^{n}+a_{n-1}x^{n-1}+\dots+a_{1}x+a_{0}$，在这个形式表达式之中，用 *$P[x]$ 之中的数来代替 $x$*，得到唯一的*一个数*：$a_{n}a^{n}+a_{n-1}a^{n-1}+\dots+a_{1}a+a_{0}$，这就给出了一个对应规则$$f:P\to P$$我们把这个对应规则称为多项式 $f(x)$定义的多项式函数，对应的数称为 $f(x)$ 在 $x = a$ 的时候的函数值，记作 $f(a)$。

*两条性质*。

### 余数定理

$f(x) / p:x-a$ 会得到一个 *常数* 余式，这个余式等于函数值 $f(a)$。
直观的理解，就是除式和商，都因为 $(x-a)|_{a}=0$ 而变为零，剩下的就是一个 $r=f(a)$ 这个等式。

### 多项式的根
$$
\mathbf{if} (x=a,f(a)=0)\implies \text{a是} f(x) 的根或零点
$$
*k重因式*。
$$
\begin{cases}
k=0, a不是f(x)的根 \\
 \\
k=1,a是f(x)的单根 \\
 \\
k>1,a是f(x)的重根
\end{cases}
$$
*例题1*。

$f(x)$被$(x-a)\times(x-b)$除所得余式是$$\frac{f(a)-f(b)}{a-b}x+\frac{af(b)-b f(a)}{a-b}$$证明方法是，根据*余式的次数不能高于除式*，可以设这个余式是 $r(x)=Ax+B$。然后列方程求解。*十分经典的办法*。

*例题2*。

证明：$(x-1) \mid f(x^{n})\implies (x^{n}-1) \mid f(x^{n})$。
由题意得，$f(1^{n})=0$，于是 $f(1)=0$，于是$(x-1)\mid f(x)$，于是 $f(x)=(x-1)g(x)$，将 $x$ 替换为 $x^{n}$ 即可得到结果。

>这里利用了根的属性来证明。如果有一个根 $a$ ，那么 $(x-a) \mid f(x)$

### 多项式相等

*定理*。
$\partial f(x)=n,\in P[x],\implies$最多 n 个根。
证明方法，由标准分解——一次因式说明。

*定理*。
对于 $n+1$个数，有相同的函数值。

### 综合除法

![[Pasted image 20250304120554.png]]

*例题4*。一道使用次数分析进行反证的题。
若 $f(x+y)=f(x)\times f(y)$，求证 $f(x)=0 \lor f(x)=1$。

$\partial(f(2x))=\partial(f(x^{2}))$，那么只能是常数函数！